**破六韩拔陵**（），也作**破落汗拔陵**，[南北朝时代](../Page/南北朝.md "wikilink")[北魏](../Page/北魏.md "wikilink")[孝明帝时期发生的](../Page/元诩.md "wikilink")[六镇之乱](../Page/六镇之乱.md "wikilink")（523年－525年）的领导人，曾经一度领导数十万起义军，并在[六镇地区建立政权](../Page/六镇.md "wikilink")，年号[真王](../Page/真王_\(破六韩拔陵\).md "wikilink")。

## 姓名浅析

破六韩拔陵姓“破六韩”，名“拔陵”，[匈奴族人](../Page/匈奴.md "wikilink")，早年匈奴[右谷蠡王](../Page/右谷蠡王.md "wikilink")[潘六奚投奔](../Page/潘六奚.md "wikilink")[曹魏](../Page/曹魏.md "wikilink")，并死于该国，于是其子孙就以“潘六奚”为姓氏，后人因讹传误写，变成了“破六韩”。

## 史载事迹

### 时代背景

破六韩拔陵本系“六镇”中最靠西的[沃野镇的](../Page/沃野镇.md "wikilink")[边民](../Page/边民.md "wikilink")。“六镇”在北魏定都[平城](../Page/平城_\(北魏\).md "wikilink")（在今[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[大同市境](../Page/大同市.md "wikilink")）时期，本系京畿防御重地，因此当地无论军民都享有很高的待遇和地位。但从[北魏孝文帝迁都](../Page/北魏孝文帝.md "wikilink")[洛阳以后](../Page/洛阳.md "wikilink")，政治重心南移，六镇军事政治地位大大降低，防务逐渐松弛，六镇将士地位随之下降。后来朝廷又屡将罪人和死囚发往当地充当戍边士兵，称为“[府户](../Page/府户.md "wikilink")”，他们因地位极低而备受镇将的奴役和羞辱，社会矛盾空前激化。孝明帝时期，当地连年发生旱灾饥荒；[正光四年](../Page/正光.md "wikilink")（523年）二月，北魏北部的[游牧部落政权](../Page/游牧部落.md "wikilink")[柔然也发生大饥荒](../Page/柔然.md "wikilink")，向北魏求援，北魏由于自身经济窘迫加之一贯轻视柔然（蔑称其为“蠕蠕”或“茹茹”，意思其蠢笨如蠕虫），所以予以拒绝。柔然[可汗](../Page/可汗.md "wikilink")[阿那瓌](../Page/阿那瓌.md "wikilink")，遂于四月派兵侵入北魏进行剽掠，以解决饥荒。[怀荒镇的人民因食物资料大部分被劫夺而生计艰难](../Page/怀荒镇.md "wikilink")，遂向镇将武卫将军[于景请求赈济](../Page/于景.md "wikilink")，但遭到其蛮横的拒绝，遂怒杀于景，于是北魏朝廷因此认为六镇边民兇顽，决定弹压整肃。这更加深了双方的不信任，最终导致六镇边民起兵反抗。

### 举兵起事

正光五年（524年）三月，本为沃野镇居民的破六韩拔陵在沃野镇号召边民和府户反魏，结果一呼百应，立即得到当地疾苦已久的人民的相应，他们攻佔镇内府库官衙以及军事设施，杀死了镇将，宣布建立政权，改元真王。其他各镇的各族兵民也纷纷起兵响应。破六韩拔陵见起事初步成功，且民心可用，于是决心引兵向南进攻，推翻北魏政权；同时另派遣别帅鲜卑人[卫可孤率军向东围攻](../Page/卫可孤.md "wikilink")[武川](../Page/武川.md "wikilink")、[怀朔二镇](../Page/怀朔.md "wikilink")。怀朔镇将[杨钧以](../Page/杨钧.md "wikilink")[贺拔度拔为统军主帅](../Page/贺拔度拔.md "wikilink")，以其三子[贺拔允](../Page/贺拔允.md "wikilink")、[贺拔胜](../Page/贺拔胜.md "wikilink")、[贺拔岳为将](../Page/贺拔岳.md "wikilink")，率兵应战。

### 走向高潮

与此同时，北魏朝廷在得知破六韩拔陵率兵造反后，立即委派临淮王[元彧为](../Page/元彧.md "wikilink")“镇军将军，假征北将军，都督北征诸军事”，率军北进，企图镇压破六韩拔陵的反叛。四月，[高平](../Page/高平.md "wikilink")（今[宁夏](../Page/宁夏.md "wikilink")[固原](../Page/固原.md "wikilink")）镇民[赫连恩等起兵](../Page/赫连恩.md "wikilink")，推举[敕勒](../Page/敕勒.md "wikilink")（也称[铁勒或](../Page/铁勒.md "wikilink")[高车](../Page/高车.md "wikilink")）酋长[胡琛为高平王](../Page/胡琛.md "wikilink")，进攻高平镇以响应破六韩拔陵，结果被北魏将领[卢祖迁击败](../Page/卢祖迁.md "wikilink")，胡琛兵败北撤。此时卫可孤已经攻陷武川、怀朔两镇，俘虏魏将贺拔度拔、贺拔胜父子。五月，破六韩拔陵在[五原](../Page/五原.md "wikilink")（今[内蒙古](../Page/内蒙古.md "wikilink")[包头西北](../Page/包头.md "wikilink")）大败临淮王元彧军，又乘胜追击，击败北魏安北将军[李叔仁于](../Page/李叔仁.md "wikilink")[白道](../Page/白道.md "wikilink")（今内蒙古[呼和浩特西北](../Page/呼和浩特.md "wikilink")）。北魏朝廷震惊，孝明帝[元诩下诏罢免元彧的官爵](../Page/元诩.md "wikilink")，改命[尚书令](../Page/尚书令.md "wikilink")[李崇为北讨大都督](../Page/李崇_\(北魏\).md "wikilink")，命抚军将军[崔暹](../Page/崔暹.md "wikilink")、镇军将军[元渊受其节制](../Page/元渊.md "wikilink")，共同率军进剿。一时间破六韩拔陵声威大振，北魏的夏州、东夏州、豳州、凉州、秦州等地（约今内蒙古中部和西部、[陕西西北部](../Page/陕西.md "wikilink")、[甘肃中东部一带](../Page/甘肃.md "wikilink")）蜂拥而起，纷纷起兵反魏，以响应破六韩拔陵。据此不久，居住在[怀朔镇的](../Page/怀朔镇.md "wikilink")[鲜卑化](../Page/鲜卑.md "wikilink")[汉人](../Page/汉人.md "wikilink")，后来成为[北齐政权的奠基人的](../Page/北齐.md "wikilink")[高欢也乘机参加了](../Page/高欢.md "wikilink")[杜洛周领导起义军](../Page/杜洛周.md "wikilink")，并且在后来以六镇起义军为班底开始了其军事政治霸主生涯。同年七月，破六韩拔陵又一次在白道大败崔暹军；然后又并力进攻李崇军，李崇不敌，被迫撤退到[云中](../Page/云中.md "wikilink")（今内蒙古[和林格尔西北](../Page/和林格尔.md "wikilink")）坚守，与之相持。八月，东西部敕勒都宣布反魏，依附破六韩拔陵。北魏朝廷见单纯的军事进剿不能奏效，只得加以[怀柔政策配合](../Page/怀柔政策.md "wikilink")，以期分化瓦解起义军。孝明帝下诏六镇改镇为州，赦免“府户”为民，并派遣[黄门侍郎](../Page/黄门侍郎.md "wikilink")[郦道元前往抚慰](../Page/郦道元.md "wikilink")，但此时六镇全部已被义军控制，郦道元因此未能成行，怀柔政策一时无从施行。于是，只得又开始采取特务暗杀活动，以破坏起义军的军事领导能力。十月，先前被俘并暂时诈降起义军的贺拔度拔父子与他人合谋，纠合部分乡民袭杀了破六韩拔陵的得力将领卫可孤，并乘乱纠集一些人马从背后进攻义军，企图对破六韩拔陵“乱而取之”但没过多久，贺拔度拔就被敕勒部的军队杀死，其进一步的图谋失败。只是起义军方面也损失了一名优秀的军事将领。至此，北魏朝廷已经无计可施，难以再拼凑军队来进剿起义军了，出于无奈，只得一方面下诏地方少数民族酋长和地方豪强组织“义军”勤王，另一方许以丰厚馈赠，求助于宿敌和一贯轻视的柔然可汗，使其从背后夹击破六韩拔陵的军队。

### 兵败事终

正光五年（525年）三月，柔然可汗[阿那瓌接受了北魏朝廷的请求](../Page/阿那瓌.md "wikilink")，率众10万自武川以西向沃野镇发起攻击，帮助北魏镇压六镇起义。孝明帝多次遣人送物犒劳柔然军。同年六月，破六韩拔陵率军包围据守五原的元渊军，遭到北魏将领贺拔胜所募集的200骑兵的突袭，受挫稍退。与此同时，北魏长流[参军](../Page/参军.md "wikilink")[于谨说服西部敕勒](../Page/于谨.md "wikilink")（铁勒）部3万余户背叛破六韩拔陵降魏，破六韩拔陵领兵截击，结果半路又遭遇元渊的伏击，只得向北败走，不料不久又遭遇众多柔然骑兵的突击，破六韩拔陵军因为在短时间内不断遭受多次重大打击而大败，部队伤亡惨重，并且军心也开始动摇，所余人马也都纷纷溃散；一些原本已经依附的地主武装或投降官军也乘机纷纷背叛，掉头向起义军进攻。此时起义军已经几近瓦解。破六韩拔陵无奈，只得帅少数忠诚的亲随南渡[北河](../Page/北河.md "wikilink")（今内蒙古[乌加河](../Page/乌加河.md "wikilink")）逃走。从此，在史籍上破六韩拔陵下落不明，再无踪迹可寻（）。

## 参考文献

1.  魏攸《魏书·帝纪第九 肃宗纪》
2.  魏攸《魏书·列传第九十一 蠕蠕　匈奴宇文莫槐　徒何段就六眷　高车》
3.  魏攸《魏书·列传第五十四 李崇　崔亮》
4.  李延寿 《北史·魏本纪第四》

[Category:北魏民变领袖](../Category/北魏民变领袖.md "wikilink")
[Category:北魏匈奴人](../Category/北魏匈奴人.md "wikilink")
[Category:中国下落不明者](../Category/中国下落不明者.md "wikilink")
[B拔陵](../Category/破六韓姓.md "wikilink")